% Agradecimentos

\chapter*{Agradecimentos}

Em quatro anos de graduação, muito amadureci e muito aprendi. Sem dúvida tudo isso não seria possível sem uma boa parcela de companheirismo, apoio e dedicação. Tudo o que alcancei foi graças a uma boa parcela de pessoas.

Obrigado à minha família, por tanto apoio. Não seria nada sem vocês. Literalmente. Obrigado por dia após dia me aturarem, me educarem e me proverem com tudo que há de melhor nesse mundo.

Obrigado à minha companheira de todas as horas. Obrigado por tanta paz, tanto carinho e tanto amor todos os dias.

Agradeço também a todos os meus amigos de ensino médio da querida turma 401 do IFRN, porque vocês merecem mesmo não tendo nada a ver com esse trabalho.

Devo agradecer também a todos que me ajudaram a adquirir tantos ensinamentos ao longo desses quatro anos. Sei o que sei hoje da área de computação graças a uma grande parcela de amigos, colegas e professores.

Obrigado especialmente à 4Soft e a todos que fizeram ou fazem parte dela. Não seria o profissional que sou hoje sem essa tão caristmática (e problemática) empresa júnior. Foram três anos e meio de muita luta, aprendizados e ódio acumulado (por fatores que não vem ao caso) e que sem dúvida abriram meus olhos com relação ao mundo.

Um agradecimento especial também aos meus companheiros de curso que mais me ensinaram nesse tempo todo (e que certamente continuarão ensinando). Vou citá-los em ordem alfabética para que ninguém fique com ciúmes, ok? Obrigado Bernardo, Iago, Lucas, Luiz Rogério e Waldyr por tantas dicas trocadas, \textit{pulls requests} revisados, dúvidas esclarecidas e trabalhos feitos.

Agradeço também a todos os professores do Departamento de Informática e Matemática Aplicada da UFRN, em especial ao professor Fernando, pelas infindáveis orientações e revisões deste trabalho.Obrigado também ao professor Nélio Cacho por ter passado o trabalho mais desafiador na disciplina mais insana que paguei durante a graduação e que serviu de um amadurecimento enorme.

Obrigado também a qualquer um que se sinta válido de estar mencionado aqui mas acabou não sendo por algum motivo qualquer. Desculpa.

Obrigado a todos que torceram por mim.

Obrigado.
