% Anexo
\anexo
\chapter{Questionário}

\chapter{Anexos}

\begin{enumerate}
  \item Nome ou maneira como deseja ser identificado

  \item Sobre o que era seu twydi?

  \item No seu dia-a-dia de desenvolvimento, como você resolve os problemas que pelos quais você passa ou como descobre como implementar algo novo pela primeira vez?

  \item Com relação aos Twydis, qual a utilidade que você vê nos \textit{links relacionados?}

  \item O que você mudaria na forma como os links relacionados estão implementados atualmente?

  \item E qual a utilidade que você vê nas tags?

  \item O que você mudaria na forma como as tags estão implementados atualmente?

  \item Que importações de código você utilizou? (pode ser marcada mais de uma)
    \begin{enumerate}[i]
      \item Linha de arquivo
      \item Múltiplas linhas de arquivo
      \item Arquivo Inteiro
      \item \textit{Commit}
      \item \textit{Pull request}
    \end{enumerate}

  \item Que importação de código você achou mais útil? Por quê?

  \item Algum resultado da importação de código ficou ruim/ confuso? Por quê?

  \item No caso da importação de \textit{commits} e \textit{pull requests}, é mais importante:
    \begin{enumerate}[i]
      \item Visualizar somente o código adicionado
      \item Visualizar o código adicionado e removido
      \item Não sei
    \end{enumerate}

  \item Como você utilizaria a ferramenta no seu dia-a-dia?

  \item O que pode ser melhorado na ferramenta para facilitar a escrita de documentos?

  \item Além dos campos já presentes em um Twydi, que outras informações você acrescentaria?

  \item Houve alguma dificuldade para o preenchimento deste questionário ou para o entendimento das atividades solicitadas?
\end{enumerate}
