% Apêndice
\apendice
\chapter{Questionário}

\begin{enumerate}
  \item \hspace{1pt} Nome ou maneira como deseja ser identificado

  \item \hspace{1pt} Sobre o que era seu twydi?

  \item \hspace{1pt} No seu dia-a-dia de desenvolvimento, como você resolve os problemas que pelos quais você passa ou como descobre como implementar algo novo pela primeira vez?

  \item \hspace{1pt} Com relação aos Twydis, qual a utilidade que você vê nos \textit{links relacionados?}

  \item \hspace{1pt} O que você mudaria na forma como os links relacionados estão implementados atualmente?

  \item \hspace{1pt} E qual a utilidade que você vê nas tags?

  \item \hspace{1pt} O que você mudaria na forma como as tags estão implementados atualmente?

  \item \hspace{1pt} Que importações de código você utilizou? (pode ser marcada mais de uma)
  \begin{enumerate}
    \item \hspace{1pt} Linha de arquivo
    \item \hspace{1pt} Múltiplas linhas de arquivo
    \item \hspace{1pt} Arquivo Inteiro
    \item \hspace{1pt} \textit{Commit}
    \item \hspace{1pt} \textit{Pull request}
  \end{enumerate}

  \item \hspace{1pt} Que importação de código você achou mais útil? Por quê?

  \item \hspace{1pt} Algum resultado da importação de código ficou ruim/ confuso? Por quê?

  \item \hspace{1pt} No caso da importação de \textit{commits} e \textit{pull requests}, é mais importante:
  \begin{enumerate}
    \item \hspace{1pt} Visualizar somente o código adicionado
    \item \hspace{1pt} Visualizar o código adicionado e removido
    \item \hspace{1pt} Não sei
  \end{enumerate}

  \item \hspace{1pt} Como você utilizaria a ferramenta no seu dia-a-dia?

  \item \hspace{1pt} O que pode ser melhorado na ferramenta para facilitar a escrita de documentos?

  \item \hspace{1pt} Além dos campos já presentes em um Twydi, que outras informações você acrescentaria?

  \item \hspace{1pt} Houve alguma dificuldade para o preenchimento deste questionário ou para o entendimento das atividades solicitadas?
\end{enumerate}
