\chapter{Métodos}

% O que será feito, como será feito, … para abordar o problema

Este trabalho prevê o desenvolvimento da ferramenta de documentação de implementação funcionalidades. Nela, será possível vincular recursos do repositório do projeto no GitHub\footnote{\url{www.github.com}} (\textit{issues}, \textit{commits}, etc) a requisitos e suas implementações, bem como outros referenciais (\textit{links} para perguntas no Stack Overflow\footnote{\url{www.stackoverflow.com}}, desenhos, por exemplo) de forma a gerar um guia ou tutorial de como realizar tal implementação novamente no futuro.

A empresa 4Soft terá participação significativa em todo o estudo, desde a concepção até no uso da ferramenta.

% metodo: entrevista, questionário de satisfacao. Focar em pensar em como responder as perguntas

As etapas do estudo são:


\begin{description}
   \item Estudo de aplicações existentes

		Será feita uma busca por aplicações que realizem atividades semelhantes às propostas. Suas limitações serão analisadas pela equipe de pesquisa e um panorama inicial será traçado de modo que a ferramenta proposta possa suprir as necessidades iniciais e as limitações encontradas.
    
    \item Inquérito contextual

		Entrevistas e seções de \textit{brainstorm} serão feitas com os participantes da empresa júnior mencionada. Será analisado como se dá seu processo de trabalho e como pode se dar o fluxo de atividades na ferramenta. As informações necessárias serão coletadas através de entrevistas e aplicação de questionários de satisfação.

	\item Sessões de interpretação da equipe

		Reuniões com a equipe de pesquisadores que trabalharão no projeto serão feitas para definir com mais detalhes o escopo da ferramenta, bem como será sua arquitetura e implementação.

	\item Prototipação e implementação da ferramenta

		Nesta etapa, inicialmente, protótipos de baixa fidelidade serão elaborados pelo pesquisador. Posteriormente, serão expostos a todos os participantes do projeto (empresa júnior e pesquisadores) e seu \textit{feedback} será colhido e analisado. A partir daí, a aplicação passará para a etapa de implementação seguindo processo iterativo e incremental de desenvolvimento de software.

	\item Implantação e observação do uso da ferramenta

		A ferramenta então estará disponível para uso de todos os membros da empresa 4Soft. A adesão dos desenvolvedores a ferramenta será analisada nesta etapa, bem como seu uso monitorado (quantidade de artefatos de documentação criados, por exemplo).
        
        
	\item Avaliação da ferramenta

		Ao fim do período anterior, uma nova bateria de entrevistas e aplicação de questionários de satisfação serão realizadas para avaliar qualitativamente como se deu a utilização da ferramenta, bem como se deram os efeitos de seu uso e a satisfação de seus usuários. 
		A versão final do trabalho com os resultados será então redigida.


\end{description}