\chapter{Métodos}

% REVISAR
Este trabalho prevê o desenvolvimento da ferramenta de documentação de implementação funcionalidades. Nela, será possível vincular recursos do repositório do projeto no GitHub\footnote{\url{www.github.com}} (\textit{issues}, \textit{commits}, etc) a requisitos e suas implementações, bem como outros referenciais (\textit{links} para perguntas no Stack Overflow\footnote{\url{www.stackoverflow.com}}, desenhos, por exemplo) de forma a gerar um guia ou tutorial de como realizar tal implementação novamente no futuro.

% REVISAR (ADICIONAR ALUNOS DE FERNANDO)
A empresa 4Soft terá participação significativa em todo o estudo, desde a concepção até no uso da ferramenta.

As etapas do estudo foram:

\section{Estudo de Aplicações Existentes}

Foi feita uma busca por aplicações que realizem atividades semelhantes a ferramenta proposta, ou seja, criação e compartilhamento de notas textuais. Dentre as ferramentas encontradas, seguem:

\subsection{Evernote (https://www.evernote.com/)}

Na época da elaboração, era uma das ferramentas mais populares de criação de anotações privadas. Em 2014, atingiu a marca de mais de 100 milhões de usuários\footnote{\url{https://blog.evernote.com/blog/2014/05/13/evernote-reaches-100-million-users/}}. Ele possui um editor de texto com suporte a texto formatado, com listas, \textit{checkboxes}, links, anexos, tabelas. Os documentos criados na ferramenta (que possui clientes web, desktop e para diversas plataformas móveis) podem receber \textit{tags}, e ser colocados em pastas para melhor organização e facilitar sua recuperação.

% IM: Mostrar uma anotação do evernote?

Documentos também podem ser compartilhados diretamente para outros usuários da ferramenta ou através de links públicos (acessíveis para qualquer pessoa).

Dentre suas limitações para o uso para a redação de tutoriais da área de desenvolvimento de código está a falta de suporte a exibição de código com \textit{syntax-highlight}, ou seja, com formatação apropriada.

% IM: Mostrar um exemplo de como código fica no evernote?

\subsection{GitHub e GitHub Gists}

Apesar de não ser sua principal proposta, o GitHub é muito utilizado por desenvolvedores para anotações, por possuir suporte a uma linguagem de marcação própria, chamada GitHub Flavored Markdown\footnote{\url{https://help.github.com/articles/github-flavored-markdown/}}. Esta linguagem funciona de maneira semelhante a outras do mesmo tipo como HTML ou LaTeX, permitindo que seus usuários escrevam textos apenas informando que determinadas seções do texto possuem tal significado como \"Título\", \"Lista"\, entre outros.

Estas anotações normalmente são utilizadas em arquivos \"Leia-me\" de projetos e descrevem informações relevantes sobre estes (instalação, como executar testes, como fazer uso do projeto, etc).

% IM: mostrar um README?

Outra forma de se registrar anotações no GitHub é através de Gists\footnote{\url{https://gist.github.com}}. A comunidade de desenvolvimento de software comumente utiliza estes arquivos para registrar pequenos \textit{snippets} ou \textit{scripts} de código, com pouca ou nenhuma descrição sobre o mesmo.

Gists pertencem a somente um usuário (podendo ser públicos ou privados) e também possuem suporte a GitHub Flavored Markdown.

Vale notar que esta linguagem de marcação possui suporte a \textit{syntax-highlight}, formatando código de maneira clara.

% IM: mostrar um exemplo de código com markdown aqui?

Dentre as limitações das ferramentas acima citadas, está a precária indexação (repositórios do GitHub e Gists não possuem \textit{tags}) dificultando a recuperação de informação relevante ao usuário.

% IM: tá fraca essa parte das limitações?

\subsection{Blogs e sites}

Uma das maneiras mais populares por desenvolvedores de se compartilhar tutoriais sobre questões de desenvolvimento são os blogs de autoria própria.

Implementados em diversas tecnologias, possuem a vantagem de muitas vezes estarem indexados por ferramentas de busca como Google\footnote{\url{www.google.com}} e Bing\footnote{\url{www.bing.com}}.

Além disso, existem uma série de \textit{plugins} em diversas tecnologias que permitem a escrita de texto tanto em linguagens de marcação como WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get}, ou seja, \"O que você vê é o seu resultado\"), se assemelhando a editores de texto como Microsoft Word\footnote{\url{https://products.office.com/en-us/word}} ou Pages\footnote{\url{http://www.apple.com/mac/pages/}}. Alguns destes \textit{plugins} possuem inclusive suporte a visualização de código com \textit{syntax-highlight}.

Porém, muitas vezes estes \textit{plugins} possuem problemas para renderizar código que foi copiado de alguma outra fonte (como de arquivos de algum repositório do GitHub, por exemplo). Por exemplo, o \textit{plugin} utilizado no website de perguntas e respostas de programação Stack Overflow exige que todo texto que representa código seja identado utilizando quatro espaços. Códigos de aplicações desenvolvidas na linguagem Ruby, por convenção, geralmente estão identados utilizando somente dois espaço. Assim, quando se copia e cola código já pronto desta linguagem, o editor de texto exibe um aviso exigindo a formatação correta do código para renderização correta. O redator então deve, linha por linha, alterar a quantidade de espaços dados, demandando de esforço e tempo.

% IM: dar mais um espaço aqui pra indicar que não faz parte de Blogs e Sites

Dessa forma, levamos em consideração as limitações e pontos fortes de cada uma das ferramentas analisadas durante a elaboração da ferramenta deste trabalho.

\section{Inquérito contextual}

% Inserir texto aqui

\subsection{Contexto}

Para a elaboração da ferramenta, houve participação da equipe de desenvolvedores da empresa júnior\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Junior_enterprise}} 4Soft \footnote{\url{http://www.4softjr.com.br}}. A empresa é vinculada aos curstos de Bacharelado em Engenharia de Software\footnote{\url{http://www.dimap.ufrn.br/pt/graduacao/engenharia-de-software/apresentacao}} e Bacharelado em Tecnologia da Informação\footnote{\url{http://www.imd.ufrn.br/curso_bacharelado.php}} da Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN\footnote{\url{http://www.ufrn.br}}). A empresa atua na área de desenvolvimento de software web para clientes de diversos ramos (em geral pequenos e médios negócios) e é formada exclusivamente por alunos dos cursos citados.

Um dos autores do trabalho atua na empresa a 3 anos e meio, atuando em atividades de gerência de equipes e mentoria de novos membros, além de na própria área de desenvolvimento de software. Nesse período, passaram pela empresa cerca de dezessete desenvolvedores com nível de conhecimento variado. Participaram do estudo oito desenvolvedores com experiência em média de média anos na empresa.

% IM: Fernando, preferi nesse ponto utilizar a disciplina de web da qual fiz parte como referência. Menciono a outra quando falar da avaliação da ferramenta em si.

Além disso, foi analisado o chat utilizado por uma turma de Desenvolvimento de Sistemas Web ofertada no primeiro semestre de 2014 para alunos dos cursos de Bacharelado em Engenharia de Software e Bacharelado em Ciência da Computação. A turma possuia um total de vinte e cinco alunos e seu projeto final envolvia a participação de todos colaborativamente sobre um mesmo projeto. A maioria dos alunos possuia pouca ou nenhuma experiência com a tecnologia utilizada na disciplina.

% IM: Tá muito crua essa parte acima?

\subsection{Inquérito}
% IM: Coloco este título mesmo?

Entrevistas não estruturadas e seções de \textit{brainstorm} foram feitas com os autores e os participantes da empresa júnior mencionada. Além disso, por ser membro da empresa, um dos autores pôde observar o funcionamento interno da equipe. Procurou-se entender como se dava o fluxo da resolução de uma dúvida que algum desenvolvedor daquele contexto apresente.

Foi feita a análise das perguntas postadas no chat utilizado pela empresa no último ano bem como o chat utilizado pelos alunos da disciplina de Desenvolvimento Web. Pôde-se concluir que as dúvidas postadas geralmente se enquadravam em alguma das seguintes categorias:

\begin{enumerate}
  \item Como implementar uma determinada funcionalidade.
  \item Qual a melhor biblioteca para realizar determinada função.
  \item Qual era um bom tutorial que ensinava o uso de alguma biblioteca
  \item Como resolver determinado \textit{bug}.
\end{enumerate}

% IM: descobrir como fazer essa citação
Estas categorias se enquadram dentro das cartegorias também encontradas por Treude et al (2011)~\cite{Treude2011} em seu estudo sobre como desenvolvedores realizam perguntas online.

% IM: Preciso dizer direitinho quais são as categorias e tal ou isso é suficiente?

% how-to. Questions that ask for instructions, e.g. “How to crop image by 160 degrees from center in asp.net”.

% discrepancy. Some unexpected behavior that the person asking the question wants explained, e.g. “iphone - Coremo- tion acceleration always zero”.

% environment. Questions about the environment either during development or after deployment, e.g. “How to use windows emacs as a svn client?”.

% error. Questions that include a specific error message, e.g. “C# Obscure error: file ” could not be refactored”.

% decision help. Asking for an opinion, e.g. “Should a business object know about its corresponding contract object”.

% conceptual. Questions that are abstract and do not have a concrete use case, e.g. “Concept of xml sitemaps”.

% review. Questions that are either implicitly or explic- itly asking for a code review, e.g. “Simple file download via  HTTP - is this sufficient?”.

% non-functional. Questions about non-functional requirements such as performance or memory usage, e.g. “Mac - Max Texture Size for compatibility?”.

% novice. Often explicitly states that the person asking the question is a novice, e.g. “Oracle PL/SQL performance tuning crash course”.
%
% noise. Questions not related to programming, e.g. “Apple Developer Program”.

Além da análise das perguntas, foi feita uma análise sobre como estas eram respondidas no mesmo período. Para todos os casos citados, o fluxo de resolução do problema se dava na maioria dos casos da seguinte forma:

% mostrar uma ou mais conversas/discussões de exemplo

\begin{enumerate}
  \item O desenvolvedor comunicava o problema (para todos os membros ou somente um) no \textit{chat} utilizado pela equipe.
  \item Para os casos 1 e 4, os desenvolvedores apontavam um ou mais trechos de código da equipe que implementava corretamente a funcionalidade proposta. Para o caso 2, havia uma discussão a respeito do contexto da aplicação a ser desenvolvida e um se chegava a um consenso sobre qual a melhor biblioteca para resolver o problema mencionado. Para o caso 3, um ou mais links eram disponibilizados.
  \item O desenvolvedor que comunicou o problema tentava implementar a funcionalidade utilizando as recomendações oferecidas.
  \item Caso novas dúvidas surgissem durante a implementação, os demais membros da equipe tentavam dar recomendações mais precisas ou oferecer outros exemplos e links úteis.
  \item O problema era solucionado.
\end{enumerate}

Para casos em a resolução problema encontrado não era de conhecimento de nenhum membro da equipe (seja por falta de contato com o contexto ou até mesmo por esquecimento), o desenvolvedor realizava pesquisas em ferramentas de busca para encontrar tutoriais ou fóruns de discussão que o ajudassem a resolver o problema.

Se tratando de esquecimento, desenvolvedores relataram que era comum que os próprios lembrassem que já enfrentaram determinado problema, mas não se lembram da solução que foi dada para tal. Isso era comum em especial em problemas do tipo 4 (\textit{bugs}).

Observou-se também que era frequente que a mesma pergunta fosse feita por um outro desenvolvedor após certo tempo e respostas semelhantes eram oferecidas (e inclusive os mesmos links eram disponibilizados).

Desta etapa, concluiu-se que a ferramenta proposta deveria ser concebida levando em conta que:

\begin{itemize}
  \item Exemplos de código da própria equipe são importantes para a resolução de uma dúvida.
  \item Um bom sistema de recuperação deve existir, pois desenvolvedores apresentam as mesmas dúvidas mais de uma vez.
  \item Links de tutoriais já prontos devem ser levados em consideração.
\end{itemize}

\section{Implementação da Ferramenta}

Com base no Inquérito Contextual e Estudo de Aplicações Existentes, os autores puderam elicitar os seguintes requisitos para uma ferramenta que diminua os esforços com mentoria/ resolução de dúvidas de desenvolvedores:

\begin{itemize}
  \item Deve haver o suporte a exibição de código (da própria equipe) e com formatação apropriada.
  \item Um bom sistema de recuperação de informações deve se fazer presente.
  \item Links de tutoriais já prontos devem ser levados em consideração.
\end{itemize}

Com base nisso, um dos autores partiu para a implementação da ferramenta, denominada Twydi. Ao longo desse processo, feedback a respeito da estética da ferramenta foi constantemente colhido com a equipe de desenvolvedores da empresa júnior.

\section{Implantação e observação do uso da ferramenta}

% REVISAR (ADICIONAR ALUNOS DE FERNANDO)
A ferramenta então foi disponibilzada em dois servidores diferentes: um para uso da empresa júnior e de outros interessados e outro para uso dos alunos da disciplina de Desenvolvimento Colaborativo de Software ocorrida no segundo semestre de 2015. Os artefatos gerados em um servidor não estavam disponíveis no outro.
